\section{Grundlagen}
\subsection{Begriffe}
    \begin{theorem}{Ausdruck}
        Ausdrücke representieren Berechnungen
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Compiler}
        Ist einfach der Übersetzter zur Maschinensprache
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Literal}
        Sind fixe konstante Werte (haben Typ und Wert)
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Operatoren \& Operanden}
        \\ Operand = Teil der Operation \\
        Operator = Verknüpfung der Operanden
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Syntax}
        Zusammenfügregeln für elementare Zeichen (grammatikalisch)
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Semantik}
        Interpretationsregelen für zusammengefügte Zeichen (Bedeutung)
    \end{theorem}
\subsection{Datentypen}
\subsubsection{Wertebereich}
\begin{center}
    \begin{tabular}{l|l|rcl}
        \icode{short int}              & 16 Bit & -32'768                 & bis & 32'767               \\
        \icode{unsigned short int}     & 16 Bit & 0                      & bis & 65'535               \\
        \icode{int}                    & 32 Bit & -2'147'483'648         & bis & 2'147'483'647        \\
        \icode{unsigned int}           & 32 Bit & 0                      & bis & 4'294'967'295        \\
        \icode{long int}               & 32 Bit & -2'147'483'648         & bis & 2'147'483'647        \\
        \icode{long long int}          & 64 Bit & $- 9.22 \cdot 10^{18}$ & bis & $9.22 \cdot 10^{18}$ \\
        \icode{unsigned long long int} & 64 Bit & 0                      & bis & $1.84 \cdot 10^{19}$ \\
        \icode{float}                  & 32 Bit &                                                     \\
        \icode{double}                 & 64 Bit &
    \end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Implizites Casting}
\begin{merke}
    Es wird immer zum \textbf{allgemeineren} Typ gecastet.
\end{merke}
\begin{enumerate}
    \item \icode{bool}
    \item \icode{char}
    \item \icode{int}
    \item \icode{unsigned int}
    \item \icode{float}
    \item \icode{double}
\end{enumerate}

\subsection{L- und R-Werte}
\begin{merke}
    Ein \textbf{L}-Wert ist \textbf{l}inks vom Zuweisungsoperator.
    \begin{itemize}
        \item Belegt einen Speicherplatz
        \item z.B. eine Variable \icode{a}
        \item Ein L-Wert kann seinen Wert ändern
    \end{itemize}
\end{merke}
\begin{merke}
    Ein \textbf{R}-Wert ist \textbf{r}echts vom Zuweisungsoperator.
    \begin{itemize}
        \item Alles was kein L-Wert ist
        \item z.B. ein Integer-Literal
        \item Jeder L-Wert kann als R-Wert benutzt werden (aber nicht umgekehrt).
        \item Ein R-Wert kann seinen Wert nicht ändern
    \end{itemize}
\end{merke}
Alle Operatoren: [R-Wert $\times$] R-Wert $\rightarrow$ R-Wert
\begin{merke}
 Der Zuweisungsoperator gibt den L-Wert zurück. \icode{a = b} gibt \icode{a} zurück.
\end{merke}
\subsection{Operatoren}
\subsubsection{Modulo}
\begin{merke}
    \icode{a\%b} erfüllt die Gleichung:
    \begin{code}
        (a/b) * b + (a\%b) = a
    \end{code}
    So lassen sich auch die Resultate für negative Zahlen herleiten.
\end{merke}
\subsubsection{Operatorpräzedenzen}
\begin{important}
    Ein Operator mit tieferer Präzendenz bindet seine Argumente stärker (wie mit Klammern)
    als ein Operator mit höherer Präzendenz.
\end{important}
Zum Beispiel ist der Ausdruck \icode{*p++} äquivalent zu \icode{*(p++)}, weil \icode{a++} in der Tabelle an höherer Stelle ist als \icode{*}.
\begin{center}
    \begin{tabular}{c|p{1.3cm}|p{2.5cm}|p{2.1cm}}
        \textbf{Präzendenz}                                                 & \textbf{Operator}                                                                                                                                                                                & \textbf{Beschreibung}                                                                                                                                    & \textbf{Assoziativität} \\\hline
        1                                                                   & \icode{::}                                                                                                                                                                                       & Scope resolution                                                                                                                                         & Links nach rechts       \\\hline
        2                                                                   & \icode{a++}\newline
        \icode{a--}\newline \icode{a()}\newline\icode{.}\newline \icode{->} & Prä-Inkrement\newline Prä-Dekrement\newline Funktionsaufruf\newline Member-Zugriff                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \\\hline
        3                                                                   & \icode{++a}\newline\icode{--a}\newline\icode{-a}\newline\icode{!}\newline\icode{\textasciitilde}\newline\icode{*}\newline\icode{\&}\newline\icode{new}\newline\icode{delete}                     & Post-Inkrement\newline Post-Dekrement\newline Unäres Minus\newline Logisches NOT\newline Bitweises NOT\newline Derefenzierungsop.\newline Adressoperator & Rechts nach links       \\\hline
        5                                                                   & \icode{a*b}\newline\icode{a/b}\newline\icode{a\%b}                                                                                                                                               & Multiplikation\newline Division\newline Modulo                                                                                                           & Links nach rechts       \\\hline
        6                                                                   & \icode{a+b}\newline\icode{a-b}                                                                                                                                                                   & Addition\newline Subtraktion                                                                                                                             & Links nach rechts       \\\hline
        9                                                                   & \icode{<, <=}\newline\icode{>, >=}                                                                                                                                                               & Vergleichsoperatoren                                                                                                                                     & Links nach rechts       \\\hline
        10                                                                  & \icode{==}\newline\icode{!=}                                                                                                                                                                     & Gleich\newline Ungleich                                                                                                                                  & Links nach rechts       \\\hline
        11                                                                  & \icode{\&}                                                                                                                                                                                       & Bitweises AND                                                                                                                                            & Links nach rechts       \\\hline
        12                                                                  & \icode{\textasciicircum}                                                                                                                                                                         & Bitweises XOR                                                                                                                                            & Links nach rechts       \\\hline
        13                                                                  & \icode{|}                                                                                                                                                                                        & Bitweises OR                                                                                                                                             & Links nach rechts       \\\hline
        14                                                                  & \icode{\&\&}                                                                                                                                                                                     & Logisches AND                                                                                                                                            & Links nach rechts       \\\hline
        15                                                                  & \icode{||}                                                                                                                                                                                       & Logisches OR                                                                                                                                             & Links nach rechts       \\\hline
        16                                                                  & \icode{a?b:c}\newline\icode{=}\newline\icode{+=}\newline\icode{-=}\newline\icode{*=}\newline\icode{/=}\newline\icode{\%=}\newline\icode{\&=}\newline\icode{\textasciicircum =}\newline\icode{|=} & Tertiäroperator\newline Zuweisungsoperator                                                                                                               & Rechts nach links
    \end{tabular}
\end{center}
\subsection{I/O}
\begin{merke}
    \icode{\#include <iostream>}
\end{merke}
\subsubsection{File I/O}
\begin{merke}
    \icode{\#include <fstream>}\\
    \icode{std::ifstream in(filename)}
\end{merke}
\subsection{Floating-Point-Systeme}
\begin{theorem}{Was bedeuted F*?}
    \\ F* ist die normalisierte Darstellung, sprich es hat nur eine Zahl vor dem Komma!
\end{theorem}
\subsubsection{3 Regeln im Umgang mit Fliesskommazahlen}
\begin{enumerate}
    \item Teste keine gerundeten Fliesskommazahlen auf Gleichheit
    \item Addiere keine zwei Zahlen sehr unterschiedlicher Grösse
    \item Subtrahiere keine zwei Zahlen sehr ähnlicher Grösse
\end{enumerate}
\subsubsection{Umrechnen Dezimal zu Binär}
Wenn $0<x<2$:
\begin{enumerate}
    \item Falls $b>1$, $-1$ rechnen, ansonsten $-0$
    \item Rest $\cdot 2$ rechnen
    \item Solange weiterfahren bis Rest = 0
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=5cm]{Figures/dezbin.png}
    \centering
\end{figure}
\subsubsection{Zweierkomplement}
    \begin{theorem}{Plus / Minus}
        \begin{center}
            0: positiv $\qquad$ 1: negativ
        \end{center}
    \end{theorem}
    \begin{enumerate}
        \item Zahl $|Z|$ in Binär $B$ umwandeln.
        \item $B$ bitweise invertieren
        \item $1$ zu LSB addieren (Achtung Übertrag)
        \item Sign Bit hinzufügen (zuvorderst)
    \end{enumerate}
\subsubsection{IEEE Standard 754}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=7cm]{Figures/Fliesskommasystem.png}
    \centering
\end{figure}
\begin{mathbox}
    $$F^*(b,p,e_{\mathrm{min}},e_{\mathrm{max}}) \rightarrow \pm b_0.b_1b_2\dots b_{p-1}\cdot b^e $$
    \begin{tabular}{l|l}
        $b_i \in \{0,\dots , b-1 \}$                                               & Basis des Zahlensystems \\
        $b_0 \neq 0$                                                               & Normalisiert            \\
        $p$                                                                        & Anzahl Ziffern          \\
        $e \in \{e_{\mathrm{min}}, e_{\mathrm{min}}+1, \dots , e_{\mathrm{max}}\}$ & Bereich für Exponent
    \end{tabular}
\end{mathbox}
\begin{mathbox}
    \begin{tabular}{l|l}
        Anzahl positiver Werte & $(b-1)\cdot b^{p-1}\cdot (e_{\mathrm{max}}-e_{\mathrm{min}}+1)$          \\
        Anzahl Werte           & $ 2\cdot (b-1) \cdot b^{p-1}\cdot (e_{\mathrm{max}}-e_{\mathrm{min}}+1)$ \\
        Grösste Zahl           & $(b^p -1) \cdot b^{e_{\mathrm{max}}-p+1}$                                \\
        Kleinste Zahl          & $b^{e_{\mathrm{min}}}$
    \end{tabular}
\end{mathbox}

